%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{ulem}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\normalsize Dérivation\\Équations cartésiennes}
\date{Sujet blanc}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no8 -- Corrigé}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Dérivation]~
\emph{Dériver la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{3\right\}$ par $f:x\mapsto \frac{x+1}{x-3}$.}
La fonction est de type $\frac{u}{v}$ (avec $u(x)=x+1$ et $v(x)=x-3$, donc $u'(x)=1$ et $v'(x)=1$), donc sa dérivée est :
\[
\frac{u'v-v'u}{v^2}
=\frac{1\times(x-3)-1\times(x+1)}{(x-3)^2}\\
=\frac{x-3-x-1}{(x-3)^2}\\
=-\frac{4}{(x-3)^2}\\
\]
Donc 
\framebox{$f'(x)=-\frac{4}{(x-3)^2}$}.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une courbe]
\begin{em}
On considère la courbe carrée $f:x\mapsto x^2$, sa courbe $\mathcal{C}$, et le point $A(0, 4)$ dans le plan ramené à un repère orthonormé. Le but de l'exercice est de déterminer quel est le point de $\mathcal{C}$ le plus proche de $A$.

Soit $M(x; y)$ un point de $\mathcal{C}$.
\end{em}
\begin{enumerate}
\item \emph{Montrer que $AM=\sqrt{x^4-7x^2+16}$.}

Le point $M$ est sur $\mathcal{C}$, donc ses coordonnées sont $M\coord{x}{x^2}$. Donc :
\begin{align*}
AM
&=\sqrt{(x_M-x_A)^2+(y_M-y_A)^2}\\
&=\sqrt{(x-0)^2+(x^2-4)^2}\\
&=\sqrt{x^2+\left(x^2\right)^2-2\times4\times x^2+4^2}\\
&=\sqrt{x^4-7x^2+16}
\end{align*}
\end{enumerate}
\begin{em}
On pose $g:x\mapsto x^4-7x^2+16$.
\end{em}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item \emph{Montrer que pour tout $x\in\mathbb{R}$, on a : $g'(x)=2x\left(2x^2-7\right)$.}
D'une part, on a $g'(x)=4\times x^3-7\times2x=4x^3-14x$.

D'autre part : 
\begin{align*}
g'(x)
&= 2x(2x^2-7)\\
&=2x\times2x^2-2x\times7\\
&=4x^3-14x
\end{align*}

Donc $g'(x)=2x(2x^2-7)$.
\item \emph{Montrer que le tableau de variations de $g$ est le suivant (on ne demande pas de calculer les valeurs des extremums).}

La fonction $x\mapsto 2x^2-7$ est un trinôme du second degré, de racines $-\sqrt{\frac{7}{2}}$ et $\sqrt{\frac{7}{2}}$.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \tkzTabInit[lgt=2,espcl=1.8]
    {
      $x$ /1,
      $2x$ /1,
      $2x^2-7$ /1,
      $g'(x)$/1,
      $g$ /2
    }
    {$-\infty$, $-\sqrt{\frac{7}{2}}$, $0$, $\sqrt{\frac{7}{2}}$, $+\infty$}
    \tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+}
    \tkzTabLine{,+,z,-,t,-,z,+}
    \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+}
    \tkzTabVar{+/, -/, +/, -/, +/}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item \emph{En déduire les variations de $f$.}
Puisque la fonction racine conserve les variations, et que $f=\sqrt{g}$, alors les variations de $f$ sont les mêmes que celles de $g$.
\item \emph{Répondre au problème posé : Pour quelles valeurs de $x$ la distance $AM$ est-elle minimale ?}
Les minimums de la fonction $f$ sont donc atteints aux mêmes abscisses que ceux de la fonction $g$, c'est-à-dire $-\sqrt{\frac{7}{2}}$ et $\sqrt{\frac{7}{2}}$. Donc la distance $AM$ est minimale pour $x=-\sqrt{\frac{7}{2}}$ et $x=\sqrt{\frac{7}{2}}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites et Cercles]
\begin{em}
Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère le cercle $\mathcal{C}_1$ défini par l'équation cartésienne $x^2+y^2+2x-14y-175=0$, et le cercle $\mathcal{C}_2$, de centre $B(15;19)$ et de rayon 5.
\end{em}
\begin{enumerate}
	\item\begin{enumerate}
\item \emph{Déterminer les coordonnées du centre $A$ de $\mathcal{C}_2$, et son rayon.}
Factorisons l'équation de $\mathcal{C}_2$.
\begin{align*}
x^2+y^2+2x-14y-175&=0\\
x^2+2x+1+y^2-2\times7\times y+7^2-175-1-7^2&=0\\
(x+1)^2+(y-7)^2&=225\\
(x-(-1))^2+(y-7)^2&=15^2
\end{align*}
Le cercle a donc pour centre $A(-1;7)$ et pour rayon 15.
\item \emph{Déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{C}_2$, en justifiant.}
Soit $M(x;y)$ un point du plan. Ce point est sur le cercle $\mathcal{C}_2$ si et seulement si $BM=5$, c'est-à-dire si $BM^2=5^2$, c'est-à-dire si :
\[(x-15)^2+(y-19)^2=25\]
	\end{enumerate}
\item \emph{Le point $D(11;16)$ est-il un point d'intersection de $\mathcal{C}_1$ et $\mathcal{C}_2$ ?}
Pour que $D$ soit un point d'intersection des deux cercles, il suffit qu'il soit sur chacun des deux cercles, c'est-à-dire que ses coordonnées vérifient les deux équations.
\begin{multicols}{2}
\begin{description}
\item[Cercle $\mathcal{C}_1$ :]
\begin{align*}
&x_D^2+y_D^2+2x_D-14y_D-175 \\
&= 11^2+16^2+2\times11-14\times16-175 \\
&= 0
\end{align*}
Donc $D\in\mathcal{C}_1$.
\item[Cercle $\mathcal{C}_2$ :]
\begin{align*}
&\left(x_D-15\right)^2+\left(y_D-19\right)^2\\
&= (11-15)^2+(16-19)^2\\
&= 4^2+(-3)^2 \\
&= 25
\end{align*}
Donc $D\in\mathcal{C}_2$.
\end{description}
\end{multicols}
Le point $D$ est donc bien un point d'intersection des deux cercles $\mathcal{C}_1$ et $\mathcal{C}_2$.
	\item\begin{enumerate}
\item \emph{Déterminer l'équation de la droite $\mathcal{T}$ passant par $D$, et de vecteur normal $\vecteur{AB}$.}
Soit $M(x;y)$ un point du plan ; on a donc $\vecteur{DM}\coord{x-11}{y-16}$ et $\vecteur{AB}\coord{15-(-1)}{19-7}=\coord{16}{12}$.

Le point $M$ est un point de $\mathcal{T}$ si et seulement si :
\begin{align*}
\vecteur{DM}.\vecteur{AB}&=0\\
16(x-11)+12(y-16)&=0\\
%16x-176+12y-192&=0\\
16x+12y-368&=0
\end{align*}
Une équation cartésienne de la droite $\mathcal{T}$ est donc :
\[\framebox{$16x+12y-368=0$}\]
\item \emph{\sout{Sans aucun calcul}\footnote{Oups\ldots{} Erreur d'énoncé : un petit calcul était nécessaire. Désolé\ldots}, justifier que cette droite $\mathcal{T}$ est  tangente à $\mathcal{C}_2$.}

Commençons par remarquer que le point $D$ est sur la droite $\left(AB\right)$ : en effet, si on applique la condition de colinéarité aux vecteurs $\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AB}$, cette condition est vérifiée, donc les vecteurs $\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AB}$ sont colinéaires, donc les trois points sont alignés.

D'autre part, puisque $\vecteur{AB}$ est un vecteur normal à $\mathcal{T}$, alors la droite $\mathcal{T}$ est perpendiculaire à $\left(AB\right)$, donc perpendiculaire à $[BD]$ (puisque $D$ est sur la droite $(AB)$), qui se trouve être un rayon du cercle.

La droite $\mathcal{T}$ passe par le point $D$ de $\mathcal{C}_2$ (par définition), et en ce point, elle est perpendiculaire au rayon $[BD]$ de $\mathcal{C}_2$ : c'est donc la tangente à $\mathcal{C}_2$ passant par $D$.
\item \emph{Montrer que $\mathcal{T}$ est aussi une tangente à $\mathcal{C}_1$.}
Avec le même raisonnement, puisque $D$ est aussi un point de $\mathcal{C}_1$, alors la droite $\mathcal{T}$ passe par $D$ (point de $\mathcal{C}_1$, perpendiculaire au rayon $[AD]$, donc c'est une tangente au cercle $\mathcal{C}_1$.
	\end{enumerate}
\item \emph{Quelle est la position relative des droites $\mathcal{T}$ et $\left(AB\right)$ : parallèles, perpendiculaires, confondues ?}
Cela a été dit précédemment : elles sont perpendiculaires. Voici deux autres manières pour le montrer (en remarquant que $\vecteur{AB}\coord{16}{12}$ est un vecteur directeur de $(AB)$).

\begin{description}
\item[Avec un vecteur directeur :] Une équation cartésienne de $\mathcal{T}$ étant $16x+12y-368=0$, alors $\vecteur{d}\coord{-12}{16}$ est un vecteur directeur de $\mathcal{T}$. Or, puisque $\vecteur{AB}.\vecteur{d}=16\times(-12)+12\times16=0$, alors les vecteurs directeurs directeurs sont orthogonaux, et les droites sont perpendiculaires.
\item[Avec un vecteur normal :] Une équation cartésienne de $\mathcal{T}$ étant $16x+12y-368=0$, alors $\vecteur{n}\coord{16}{12}$ est un vecteur directeur de $\mathcal{T}$. Or, puisque les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{n}$ vérifient la condition de colinéarité ($16\times12-12\times16=0$), alors les droites $\mathcal{T}$ et $(AB)$ sont deux droites dont un vecteur directeur de l'une est colinéaire avec un vecteur normal de l'autre : elles sont perpendiculaires.
\end{description}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
